\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[final]{microtype}
\usepackage[fixlanguage]{babelbib}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[cm]{fullpage}
\newcommand\q[1]{\glqq #1\grqq}
\begin{document}
    \title{Review zur Ausarbeitung: \q{l}}
    \author{Sönke Huster \textless\href{mailto:jan_soenke.huster@tu-dresden.de}{jan\_soenke.huster@tu-dresden.de}\textgreater}
    \maketitle

    \section{Zusammenfassung}
    Die Ausarbeitung vergleicht vier Cloud-Lösungen in Hinsicht auf die Verteilung der Infrastruktur, den Konfigurationsmöglichkeiten der virtuellen Maschinen, sowie den Möglichkeiten zur Datenspeicherung und zur Überwachung.
    Danach wird der Begriff des Load-Balancing eingeführt, außerdem wird ein Überblick über die genutzten Algorithmen gegeben.
    Abschließend wird Autoscaling kurz erläutert und es werden die Autoscaling-Möglichkeiten der verschiedenen Lösungen verglichen.
    Im Fazit werden die Möglichkeiten der Cloud-Lösungen bewertet, wobei Amazon und OpenStack als nicht-anfängerfreundlich bezeichnet werden.
    Desweiteren wird in einem sehr kurzen Zukunftsausblick vermutet, dass die Cloud-Lösungen noch mehr Vernetzungsmöglichkeiten bzw. Integrationen in Kommunikationslösungen bieten werden.

    \section{Positives}
    \begin{itemize}
        \item Die teilweise vorhandene Einführung in die Struktur der Arbeit hilft dem Leser
        \item Es werden viele Beispiele für Software oder Tools genannt, sodass Interessierte gut weiterführende Recherchen anstellen können
        \item Die Einführung zu Load Balancing ist gut verständlich
        \item Die einzelnen Algorithmen zum Load Balancing sind, bis auf \q{Geringste Latenz}, schlüssig erklärt
    \end{itemize}
    \section{Verbesserungsvorschläge und Kritik}
    \subsection{Allgemein}
        \begin{itemize}
            \item Die Ausarbeitung ist mit 15 Seiten deutlich zu lang und sollte gekürzt werden, es können beispielsweise die Formatierung optimiert und die Abb. 1 entfernt werden
            \item Die Rechtschreibung sollte dringendst korrigiert werden, dies kann auch durch Tools unterstützt werden \footnote{\url{http://latex.hpfsc.de/content/latex_tutorial/rechtschreibung/}}
            \item Durch schlechten Ausdruck, Fehler in der Rechtschreibung oder die falsche Verwendung von Verben ist der Inhalt häufig unklar oder auf den ersten Blick sogar falsch, wie bspw.:
                \begin{itemize}
                \item Bspw. Vermischung von \textbf{Visualisierung} und \textbf{Virtualisierung} in Einführung zu 2.2:\\
                        \q{Auf der Menge von physischen Servern wird der Prozess der
                            Visualisierung zur Erzeugung von virtuellen Maschinen (VMs) angewendet, welche
                            unabhängig voneinander arbeiten und schlussendlich die Cloud repräsentieren.}
                \item Bspw. falsche Verwendung von \q{besitzen} in 2.1 Microsoft Azure: \q{Angefangen mit sechs Regionen im Jahr 2011, besitzt Azure aktuell 30
                        Regionen (8 weitere Regionen sind in Planung), welche jeweils eine oder mehrere
                        Datenzentren besitzen.}
                \item Bspw. Rechtschreibfehler in 2.2 GCP: \q{sodass GCP mit
                                Abstand die Größe „Anzahl an Optionen“ hat.}
                \item Bspw. \textbf{Gegenteil} in 2.3 \q{Letzteres
                        ist jedoch das Gegenteil von Amazon’s „Glacier“ Speicher [...]}\\
                        Hierbei handelt es sich zwar um einen enormen Unterschied, es ist aber kein Gegenteil bzw. Gegensatz
                \item Bspw. sollten Wörter immer in der selben Schreibweise verwendet werden, bspw. häufig in 2.1 \textbf{Datencenter}, \textbf{Datencentren}, \textbf{Datenzentren}
                \item Bspw. Abschnitt 3: \q{Monitoring Tools helfen der Cloud diese besser zu verstehen und intelligent
                        Aktionen und Entscheidungen zu treffen, welche sich auf die Größe, Last und auch
                        Kosten der Cloud auswirken.}\\
                        Dies klingt, als ob die Cloud sich selbst besser versteht, da Monitoring Tools ihr dabei helfen.
            \end{itemize}
            Hier nenne ich nur beispielhafte Abschnitte für diese Fehler, sie sind jedoch in vielen weiteren Abschnitten zu finden
        \item Der vergleichende Begriff \q{als wie} sollte durch andere Begriffe ersetzt werden
        \item Begriffe, die umgangssprachlich zwar bekannt sind, wie z.B. \q{Blackbox}, sollten vermieden werden oder zumindest kursiv oder anderweitig gekennzeichnet werden.
        \item Einige Begriffe werden nicht definiert und sind in ihrer Verwendung unklar, so könnte bspw. der Latenz-Begriff in einer Einführung zu 2.1 klar formuliert werden oder die Service-Level-Agreements\footnote{Bspw. mit Quelle: \q{Service Level Agreement in Cloud Computing} \url{https://works.bepress.com/amit_sheth/14/}} in der Einführung zu 2.3. Außerdem:
            \begin{itemize}
                \item Bspw. In Abschnitt 1 \q{go-to-market-Strategie}
                \item Bspw. sollten die Begriffe Block- und Objekt-Storage kurz erläutert werden in 2.3
                \item Bspw. Der Begriff Metrik wird in Abschnitt 3 und 5 häufig unterschiedlich oder verwirrend verwendet, außerdem wird er erst nach der dritten Nutzung eingeführt: \q{bestimmte Ausdrücke, Werte oder Muster (Metriken)}\\
                Insofern ist auch die Verwendung im Fazit falsch: \q{Mittels Stackdriver Monitoring lässt sich bspw. GCP und AWS in einem Tool
                überwachen, welches Metriken über APIs auf den jeweiligen Plattformen ausführen
                kann.}
                \item Bspw. Abschnitt 3.4: \q{Alternativ können Projekte
                    mithilfe eines Forks komplett dem Wünschen des Nutzers angepasst werden.}\\
                    Möglicherweise wäre es hier besser, Fork zu erläutern oder zu umschreiben, beispielsweise mit \q{durch Anpassungen im frei verfügbaren Quellcode} oder Ähnlich
            \end{itemize}
        \item Auch Softwarenamen sollten kurz eingeführt werden, bspw. Cinder in 2.3 OpenStack
        \item Möglicherweise wäre es gut, OpenStack aus den Vergleichen zu entfernen und diesem ein kurzes, eigenes Kapitel zu widem, da es immer wieder heißt, dass es nicht vergleichbar sei, da es eben kein Anbieter ist. Oder man nimmt \q{stattdessen} die im Fazit genannte Telekom Cloud in den Vergleich mit auf, und erläutert, dass diese das freie Framework OpenStack nutzen
        \item Die Quellen sind größtenteils Links auf die Dokumentationen der Cloud, es sind keine wissenschaftlichen Artikel oder Bücher referenziert. Dabei findet man bspw. mit den Begriffen \q{cloud provider}, \q{infrastructure as a service}, \q{amazon web services vs azure} einige Artikel auf Google Scholar\footnote{\url{https://scholar.google.de/}}, z.B. diesen: Prodan, Radu, and Simon Ostermann. \q{A survey and taxonomy of infrastructure as a service and web hosting cloud providers.} 2009 10th IEEE/ACM International Conference on Grid Computing. IEEE, 2009.
        \item Außerdem sind viele Aussagen nicht belegt, bspw. Abschnitt 1 \q{Seit 2015 wird
            die Cloud immer mehr von Endverbrauchern genutzt [...]}\\
            Wieso ausgerechnet 2015?
    \end{itemize}

    \subsection{Abschnitt 1}
    \begin{itemize}
        \item In der Einführung wird nur von einem Vergleich der Cloud Anbieter gesprochen, allerdings geht es (laut Titel) hauptsächlich um \q{Load Balancing und Autoscaling in Cloud-Umgebungen}. Dies sollte auch erwähnt werden
    \end{itemize}
    \subsection{Abschnitt 2}
    \begin{itemize}
        \item Im Allgemeinen wäre zu überlegen, ob man in den vergleichenden Abschnitten 2.1 - 2.3 bereits in der Einführung die Kriterien nennt, anhand derer man Unterscheidungen trifft. Bspw. wäre das bei 2.1 die physische Lage der Rechenzentren, in Abschnitt 2.2 die Konfigurationsmöglichkeiten hinsichtlich der Leistung einzelner, virtueller Maschinen sowie bei 2.3 die Arten der SLAs
        \item Die Benennung der einzelnen Sektionen in 2 könnte verbessert werden, bspw. 2.1 Standorte, 2.2 Konfigurationsmöglichkeiten, 2.3 Speichermöglichkeiten
        \item Es wird unterschieden in \q{Computing, Storage, Networking und Platform-as-a-Service}. Wenn man den Begriff PaaS nutzt, wäre sicherlich auch der Begriff IaaS für Computing, Storage, etc. sinnvoll.
        \item Als Beispiele für PaaS werden gegeben: \q{Datenbanken, Microservices, Big Data, APIs}. APIs passt hier meines Erachtens überhaupt nicht, auch der Microservice und Big Data Begriff sind hier nach meinem Verständnis falsch.
        \item In 2.3 OpenStack ist die Möglichkeit zum Datenzugriff unklar, einerseits erfolgt dieser über eine REST-API, andererseits wird zum Zugriff der FTP-Client Cyberduck vorgeschlagen
\end{itemize}
    \subsection{Abschnitt 3}
    \begin{itemize}
        \item Im Abschnitt 3 taucht zwar in der Überschrift der Begriff des \q{Machine Learning} auf, darauf wird aber nie eingegangen. Dies könnte man aber möglicherweise z.B. bei Stackdriver-Monitoring, da dort in der Ausarbeitung von einem intelligtenten System geschrieben wird
        \item Die Abbildung 1 trägt nicht zu einem besseren Verständnis oder Ähnlichem bei und sollte gestrichen werden
        \item Die Einführung zu Abschnitt 3 sollte überarbeitet werden, insbesondere der Satz \q{Monitoring Tools helfen der Cloud diese besser zu verstehen und intelligent
            Aktionen und Entscheidungen zu treffen, welche sich auf die Größe, Last und auch Kosten der Cloud auswirken}
        \item Vielleicht sollte der Autoscaling- und Load-Balancing Abschnitt vor den Abschnitt 3 verlegt werden, wenn nicht müsste man das Lastenverteilen oder oder den Load-Balancer in Abschnitt 3 kurz erläutern oder auf den späteren Abschnitt verweisen
    \end{itemize}

    \subsection{Abschnitt 4}
    \begin{itemize}
        \item In Abschnitt 4 wird das netzwerkbasierte Load Balancing nicht klar, vielleicht wäre ein Beispiel ohne HTTP gut. Dem Text nach gibt es einerseits viele, identische Instanzen, auf welche die Last verteilt wird, andererseits muss das Load Balancing mithilfe eines separaten Load Balancers geschehen. Das ist für mich leider unverständlich.
        \item Die Schlussfolgerung aus Tabelle 1 ist inkonsistent, es heißt dass OpenStack nicht die gängigen Load Balancing Verfahren beherrscht, allerdings ist dies laut Tabelle nur bei einem von 3 Verfahren der Fall, 2 werden unterstützt.
        \item Das \q{Geringste Latenz}-Verfahren könnte besser erklärt werden, vor Allem wurde noch nie Perlbal eingeführt und wird auch später nicht erwähnt. Es sollte eher kein Tool erwähnt werden, wie in den vorherigen Erklärungen auch.
    \end{itemize}

    \subsection{Abschnitt 5}
    \begin{itemize}
        \item Einführung: \q{Mit der Hilfe von Compute Engines und Autoscaling ist es möglich automatisch
                Instanzen virtueller Maschinen zu einer Gruppe hinzuzufügen oder zu löschen [...]}\\
                Soweit ich es bisher aus dem Artikel verstanden habe ist die Instanz der virtuellen Maschine quasi eine Compute Engine, dies ist nicht gut verständlich.
        \item Einführung: \q{Hierfür muss eine Autoscaling-Richtlinien angelegt werden, auf Basis
                            dieser Verteilungen anhand der gemessenen Last durchgeführt wird.}\\
                Ist die Verteilung anhand der Last nicht die Funktion des Load-Balancers?
        \item Einführung zu 5: \q{Wie in der Tabelle 3 aufgeführt, kann aus einer Vielzahl an Richtlinien gewählt
            werden, welche mithilfe des Autoscalers die VMs anpassen.}\\
            Dies klingt, als ob die Richtlinien die VMs anpassen. Passt nicht eher der Auto-Scaler die Menge und Konfiguration der VMs anhand einer Vielzahl von Richtlinien an?\\
            Ähnlich in bspw. 5.1: \q{Diese Richtlinie überwacht die durchschnittliche CPU-Last einer
            Instanzen-Gruppe von VMs und fügt dieser je nach Bedarf neue hinzu oder löscht
            nicht genutzte VM-Instanzen automatisch, um die gewünschte Auslastung zu erzielen.}\\
            Deutlich besser ist dies in 5.2 formuliert!
        \item zu 5.3: \q{Mit der Messung von Metriken einer Cloud-Anwendung wird anhand
            verschiedenster Daten das Autoscaling festgelegt und eine Skalierung der Cloud-
            Instanzen anhand des festgelegten Kapazitäten-Levels durchgeführt.}\\
            Wo ist hier der Unterschied zu 5.1, ist dies nicht einfach etwas allgemeiner? In 5.1 ist die Metrik die CPU-Last, oder nicht?
        \item Der größte Unterschied bei OpenStack ist, dass man bei diesem Framework eigene Hardware stellen muss! Dies ist meiner Meinung nach ein unglaublich wichtiger Punkt, der im Fazit mit zu dem Punkt \q{für Einsteiger ungeeignet} gehört
        \item Die Fußnote 1 wird im Fazit zwar referenziert, aber nicht ausgeführt.
        \item Ich halte es nicht für sinnvoll, einen Anbieter erst im Fazit einzuführen (Telekom Cloud), und diesen dann unter Anderem für den Anwender zu empfehlen.
    \end{itemize}

\end{document}
